香港歷史 暴政粵譯 第五課 勿忘專業倫理

第五課 勿忘專業倫理

當政治領袖帶頭作惡嘅時候，尊業人士公正咁去行使職責就會更加重要。而如果冇左律師去為虎作倀，就難以顛覆法治國家；如果冇左法官點頭，整肅異己的政治判決就無從發生。

威權嘅政府需要聽命行事嘅公務員做爪牙，每一個集中營管理者都會尋求同鐘意廉價勞力嘅企業主合作。

漢斯．法蘭克（Hanks Frank)喺二次大戰之前係希特拉嘅專屬律師。1932年，德國人入侵波蘭之後，佢成為咗波蘭占領區嘅總督；德國殖民波蘭期間，數百萬猶太人同波蘭人遭到謀殺。

法蘭克曾經作大就話：用嚟公佈處決犯人所需嘅海報數量之多，就算斬曬啲木去造紙都唔夠。

佢認為法律應該為優越種族服務，凡對種族有利嘅事都應該係律法。正因為呢種諗法，令到德國嘅律師得知以自我說服，法律係為左侵略同破壞嘅計劃服務，而唔係為左限制國家權力。

希特拉欽點嚟監督奧地利呑併行動嘅，係律師阿圖爾．賽斯-英夸特（Arthur Seyẞ-Inquart )喺冇幾耐之後佢就推進德國占領荷蘭嘅行動。

喺黨衛軍嘅特別行動隊（Einsatzgruppen) (1)入面，由律師擔任指揮官嘅比例好高，佢地嘅特別任務係屠殺猶太人、吉普賽人、波蘭精英、共產黨人、殘疾人士......等等。

當時德國（同其他國家）嘅醫生參與左集中營入面慘無人道嘅醫學實驗，德國出名嘅化學公司法本化學（I.G. Farben)等等多間德國公司更加紛紛剝削集中營入面嘅受刑人、猶太集中營區入面嘅猶太人、以及戰俘等低級勞力。上至部長下至秘書，每層嘅公務員監督左上述嘅暴行並留低詳盡嘅記錄。

如果每個律師都嚴守未經審判就不得用刑；每個醫生都遵守未經病人同意就不得動手術；每個商人都同意禁止奴役他人；每個政府官員都拒絕經手牽涉屠宰人命嘅公文書，咁嘅話納粹政權當時或者會受到更強烈嘅反抗，而冇辦法造成今日我哋都仲清晰記得嘅暴行。

專業人士有創造各種倫理對話模式嘅能力，呢個係原本喺孤獨嘅個體同遙不可及嘅政府之間好難自己去產生嘅。如果專業人士可以將自己當做有共同利益嘅團體，時刻恪守相關法令同埋規範，咁佢地就會擁有一定嘅權力。

當有人話比我地知情勢已經變左做例外狀態（2)嘅時候，尤其係要嚴格恪守專業倫理。呢個世界上根本冇咩「只係執行命令」（3)嘅事。如果專業人士任由當下嘅政治氣氛影響到佢應該謹守嘅倫理原則，咁，佢地就會講出過去自己都覺得不可置信嘅大話，犯下自己都想像唔到嘅惡行。

備註：
1.黨衛軍轄下半軍半警嘅部隊。別動隊唔會同敵軍作戰，係專門針對人民，喺境內搜尋「反對勢力」。二戰時期德國東部戰線大部分嘅種族屠殺同滅絕營到都係由別部隊執行，或者有佢地嘅加入。

2.審訂注：例外狀態意思係必須超越法治嘅非常時刻。

3.審訂注：呢句野係納粹指揮官艾希曼嘅名言。

呢一課話比我地知呢班專業人士滿口崇高理想，小心成為權貴幫兇，作者借納粹德國例子，當年嘅暴政，如果冇「專業」團隊幫忙，冇可能成事：如果律師法官同執法者，堅持唔秘密審訊、唔違法執行死刑，就冇六百萬猶太人遇害；如果醫生都堅持任何手術都要得到同意，集中營就冇活人做醫學實驗；納粹德國嘅殺人公文咁齊全，如果公務員願意守規矩，唔處理涉違法違憲罪行的文書，希特拉嘅暴政，唔會如此順利。

Hank Frank 有數以百萬計猶太人、波蘭人喺佢手中遇害。他曾經講過，法律為民族服務，故凡對民族有好處的皆為合法。現代中國版嘅講法，就係「以法律作武器」，或者每談到法律，就會講「法律資源」（例如環球時報總編輯胡錫進喺香港話：要把止暴制亂的法律資源動員起來），法律對佢哋嚟講系跟本冇任何崇高理念，佢地冇法治精神，佢地唔需要司法獨立，法律只係「資源」，要「開發」利用，用以治人；盡用法律作武器，往往就要律師出身嘅人，先識得最有效咁捐法律罅；今日港共政府痛苦咁搜括「法律資源」治人，背後必定有一班忘卻專業道德嘅法律精英。

唔怕嘅，我離題少少，啱啱提到嘅希特拉紅人Hans Frank 有另一段事蹟，佢同希特拉極度痛恨猶太人，管治波蘭嘅時候曾經形容波蘭「滿是蝨子與猶太人」。今日嘅香港，又有一位律師用曱甴形容示威者，人性嘅醜惡，係唔會因為時空而不作呼應。

最後嘅最後，香港人勿忘抗爭，只有堅持先係我地要行嘅路，寧死不屈。

香港歷史

#暴政05

推

推

值得另外提嘅係Frank最後喺紐倫堡被判絞刑 所以唔好以為啲扮專業嘅奶共法律撚可以有藉口冇後果

其實依本書真心閪

push

Push

同依家香港情況好似,支共開會後落order,各部門立即出聲明奶鞋底